---
title: "Théorie 3.3: efficacité (2)"
weight: 1
bookHidden: true
---

{{% pageTitle %}}

<center>
<video width="50%" src="01.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* On peut estimer l'efficacité d'un programme en analysant son pseudo-code

* Nous allons utiliser les exemples suivants:
    * une recherche naïve: `O(n)`
    * un tri naïf: <code>O(n<sup>2</sup>)</code>
    * une recherche de type "diviser pour régner": `O(log(n))`
    * le tri fusion: `O(log(n)·n)`

## Estimer l'efficacité avec `O()`

<center>
<video width="50%" src="02.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Il faut se poser la question:
    * pour chacun des `n` éléments en entrée: 
        * combien de fois est-ce que l'élément sera manipulé?

* Voici le pseudo-code d'un recherche naïve:

<span class="pseudo">
{{% embed "ChercheurNaif.md" %}}
</span>

* Clairement, on va manipuler chaque élément une fois:
    * on fait une boucle sur toute la liste
    * on compare chaque élément de la liste à la valeur cherchée

* Donc, si on a `n` éléments en entrée, il y aura environs `n` instructions

* Donc, l'efficacité (complexité) de l'algorithme est estimée à `O(n)`

## Tri naïf: <code>O(n<sup>2</sup>)</code>


<center>
<video width="50%" src="03.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Voici le pseudo-code d'un algorithme de tri naïf:

<span class="pseudo">
{{% embed "TrieurNaif.md" %}}
</span>

* Si la liste `entree` contient `n` éléments, la boucle va s'exécuter `n` fois
    * à chaque tour de boucle, on retire un élément
    * après `n` tours, `entree` sera vide et on va quitter la boucle

* On va faire au moins `n` appels à `valeurMinimale()`

* Le nombre d'instructions va être `n·VM`
    * où `VM` est le nombre d'instructions pour chaque appel à `valeurMinimale()`
    * le nombre d'instructions total est estimé à `O(n·VM)`

* Regardons le pseudo-code de `valeurMinimale()`:

<span class="pseudo">
{{% embed "TrieurNaif_valeurMinimale.md" %}}
</span>

* On visite chaque élément de la liste
    * donc on va faire `n` instructions pour **chaque appel** à `valeurMinimale()`
    * alors `VM == n`

* En résumé:
    * la boucle de `trier` fait `n` appels à `valeurMinimale()` 
    * chaque appel à `valeurMinimale()` fait `n` instructions
    * on a donc `O(n·VM)` où `VM == n`
    * on a donc `O(n·n)`
    * on a donc <code>O(n<sup>2</sup>)</code>

* L'efficacité (complexité) de notre tri naïf est <code>O(n<sup>2</sup>)</code>


## Diviser pour régner: `O(log(n))`

<center>
<video width="50%" src="04.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* On cherche une valeur dans une liste **trié** de plus petit au plus grand

* Est-ce qu'on est obligé de visiter tout le tableau?

* On peut appliquer une technique appelée "diviser pour régner":
    * on choisit un élément au milieu de la liste
    * si l'élément est plus petit que la valeur cherchée
        * on peut chercher uniquement "haut dessus" de cet élément
    * si au contraire l'élément est plus grand que la valeur cherchée
        * on peut chercher uniquement "en dessous" de cet élément

* Et pour chercher dans la moitié de la liste? 
    * on applique encore "diviser pour régner"
    * on cherche uniquement dans la moitié de la moitié de la liste

* Et ainsi de suite jusqu'à ce qu'on trouve

* À chaque étape dans notre recherche, on divise la liste en deux

* Pour estimer le nombre d'instructions, on divise `n` par 2 à chaque étape de recherce:
    * si `n=2048`, on a:
        * éléments restants à visister après la 1ière étape: `2048`
        * éléments restants à visister après la 2ième étape: `1024`
        * éléments restants à visister après la 3ième étape: `512`
        * éléments restants à visister après la 4ième étape: `256`
        * éléments restants à visister après la 5ième étape: `128`
        * éléments restants à visister après la 6ième étape: `64`
        * éléments restants à visister après la 7ième étape: `32`
        * éléments restants à visister après la 8ième étape: `16`
        * éléments restants à visister après la 9ième étape: `8`
        * éléments restants à visister après la 10ième étape: `4`
        * éléments restants à visister après la 11ième étape: `2`
        * éléments restants à visister après la 12ième étape: `1`
    * on a terminé notre recherche en seulement `12` étapes
    * (pour un programme informatique, c'est ridiculement petit)

* Il s'agit de `O(log(n))`, le contraire d'une explosion exponentielle:

<center>
    <img src="theorie_log.png" width="90%">
</center>


* Les algorithmes `O(log(n))` sont souvents les plus efficaces

* Par exemple, voici des résultats comparant nos deux recherches:

<center>
    <img src="tutoriel3_4.png" width="90%">
</center>

* Ce n'est pas une erreur si la ligne verte est presque invisible!
    * la recherche efficace est tellement rapide qu'on arrive à peine à la mesurer



## Tri fusion: `O(log(n)·n)`

<center>
<video width="50%" src="05.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Est-ce qu'on peut appliquer l'idée de "diviser pour régner" au tri?

* Oui, voici par exemple le tri fusion:

<span class="pseudo">
{{% embed "TriFusion.md" %}}
</span>

* À chaque étape, on fait un nouvel appel à `trier`
    * donc à chaque étape on divise `entree` en deux
    * il va donc avoir `log(n)` étapes
    * on va donc faire `log(n)` appels à `fusionner()`

* Chaque appel à `fusionner()` demande au moins `n` instructions
    * chaque élément est manipulé une fois
    * fusionner prend deux listes triées et les combine en une seule liste triée en comparant les éléments un par un, et en ajoutant le plus petit des deux dans la nouvelle liste
    * on continue ensuite en ajoutant les éléments restants des deux listes

* L'efficacité (complexité) de l'algorithme est donc `O(log(n)·n)`
    * c'est à dire, on fait `log(n)` fois une étape qui demande `n` instructions

* En terme d'efficacité, les algorithmes `O(log(n)·n)` sont presques aussi bon que `O(n)`:

<center>
    <img src="theorie_loglin.png" width="90%">
</center>

* Par exemple, voici une comparaison entre le tri naïf et le tri fusion:

<center>
    <img src="atelier3_4.png" width="90%">
</center>

* Encore une fois, ce n'est pas une erreur si la ligne verte est presque invisible!
    * en comparaison au tri naïf, le tri fusion est preque instantané
